---
title: "Встреча команды GIMP на LGM2010"
date: "2010-06-05"
---

В субботу 29 мая на конференции [Libre Graphics Meeting 2010](http://libregraphicsmeeting.org/2010/) прошла встреча (Birds of Feather meeting) разработчиков GIMP и просто заинтересованных лиц.

Состав был ровно следующим:

- Михаэль Шумахер, руководит участием проекта в GSoC, администрирует немецкий форум;
- Петер Сиккинг, руководит работой над эргономикой программы;
- Алексия, занимается кистевым движком;
- Симон Будиг, участвует в проекте 13 лет, в настоящее время не программирует;
- Тобиас Якобс, пользуется программой с версии 1.2, модерирует немецкий форум;
- Александр Прокудин, ну, вы поняли;
- Агнес, сотрудница Constant (организаторы конференции в этом году);
- Тор Лиллквист, работает над портом GTK+ для Windows;
- Оэвинд Колас, основной разработчик GEGL;
- Баудевейн Ремпт, разработчик Krita;
- Лукаш Тврдый, разработчик Krita;
- Мишель Мюрэ, студент, работающий по программе GSoC над новым инструментом трансформации;
- Жоао Буэно, руководитель другого студента (вернее, студентки), работающего по программе GSoC;
- Аккана Пек, автор книг по GIMP, занимается поддержкой пользователей;
- Якуб Штайнер, дизайнер Ximian/Novell, автор новой графики в программе (начиная с 2.4).

К сожалению, Свен Нойманн, Митч Наттерер и Мартин Нордхольц не смогли приехать из-за работы.

На повестке дня было несколько важных вопросов. Сразу предупрежу, что интеграция GEGL и реализация CMYK не обсуждались. Об остальном — по порядку.

### **Сайты проекта**

Во-первых, в настоящее время с ними не всё гладко: они разбросаны по всему свету, часть из них практически не поддерживается или находится на временном хостинге. У проекта есть деньги на выделенный сервер для централизованного хостинга, но нет человека, готового отвечать за работу этих сайтов. Алексия взялась выполнить миграцию всех сайтов на новый хостинг.

Во-вторых, текущим основным сайтом практически никто не занимается, поскольку процедура обновления слишком сложна. Запланировано создание нового, преимущественно статического сайта. Этим собирается заняться Якуб.

В-третьих, в общих чертах была рассмотрена тема реализации установки дополнений в один щелчок, как это сейчас реализовано, к примеру, в Mozilla Firefox. Пока же придётся поддерживать [registry.gimp.org](http://registry.gimp.org/).

**Сотрудничество с не-разработчиками**

Вкратце было обсуждён вопрос взаимодействия с дизайнерами и художниками, которые используют GIMP в работе. У Blender Foundation это хорошо получается, за счёт чего они успешно улучшают и активно продвигают продукт.

**Ресурсы**

Уже довольно давно было решено, что существующий набор ресурсов (кистей, градиентов, текстур и цветовых образцов) не соответствует современным требованиям. Кроме того, с появлением меток меняется принцип работы с ресурсами. По всей видимости, существущий набор будет подчищен, и приличная его часть будет выделена в отдельный пакет. К этой работе снова будет привлечён Петер Сиккинг, занимающийся эргономикой интерфейса программы.

**Брэнд, сувениры**

Интерес к сувенирам с Вильбером есть практически у всех. Компания, в которой работает Симон Будиг, в том числе занимается производством сувенирной продукции, поэтому часть поблемы, включая складирование, решена. Остаётся только определиться, что именно нужно делать. Для начала сошлись на наклейках.

**Обсуждение GSoC**

Несмотря на присутствие Мишеля основное внимание было уделено другому проекту, целью которого является создание инфраструктуры для отрисовки параметров инструментов прямо на холсте, как это сейчас делает инструмент ввода текста в нестабильной ветке разработки.

![text-on-canvas.png](http://gimp.ru/images/articles/reports/lgm2010-bof/text-on-canvas.png "Управление параметрами текста на холсте")

Основная загвоздка состоит в том, что нарисовать панель инструментов на холсте сейчас очень просто. А вот нарисовать диалог гораздо сложнее, и существующее решение, работающее в полноэкранном режиме, является неполноценным. Это значит, что одному из разработчиков придётся кое-что поменять в коде, прежде чем студент(ка) сможет полноценно взяться за проект. Кое-что, вероятно, придётся поменять и в самом GTK+. Собственно, ровно этим Митч Наттерер сейчас и занимается.

### Помимо BoF

В ходе конференции разработчики постоянно общались с представителями других проектов, но подробнее об этом вы скоро узнаете уже из совсем другого отчёта. Пока лишь скажу, что была очень продуктивная встреча, на которой обсуждался формат OpenRaster.

А вот групповое фото отложили до последнего момента:

[![Групповое фото](http://farm5.static.flickr.com/4062/4670135685_1e0abf5c08.jpg "Групповое фото")](http://farm5.static.flickr.com/4062/4670135685_1e0abf5c08_b.jpg)
